\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Opérations sur les nombres entiers et décimaux -- Leçon}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection\alph{subsubsection}.}

% Opérations sur les nombres entiers et décimaux
% ==============================================
%
% Objectifs
% ---------
%
% 1. J'additionne et soustrait avec des nombres entiers et des nombres décimaux
% 2. Je multiplie avec des nombres entiers et des nombres décimaux
% 3. Je connais les priorités opératoires
% 4. Je calcule avec des durées
%
% Contenus
% --------
% 
% [ ] Définition d'addition / somme
% [ ] Définition de soustraction / différence
%
% Attendus fin d'année 6e
% -----------------------
%
% Voir le doc. de Patrick, qui est très bien. (TODO: le transcrire ici...)


\title{Leçon 3 : Opérations sur les nombres entiers et nombres décimaux}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Additions}

\begin{defi}{Addition}
  \reponse{4cm} % L'addition
  est l'opération qui consiste à calculer la \reponse{4cm} % somme
  de plusieurs nombres.
\end{defi}
\begin{exemple}
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& 12+7= \reponse{2cm} &
    \textbf{2)}\;& 3+8= \reponse{2cm} &
    \textbf{3)}\;& 32+54= \reponse{2cm}
  \end{align*}
\end{exemple}

\begin{defi}{Soustraction}
  La \reponse{4cm} % soustraction
  est l'opération qui consiste à calculer la \reponse{4cm} % différence
  de deux nombres.
\end{defi}
\begin{exemple}
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& 8-3= \reponse{2cm} &
    \textbf{2)}\;& 12-10= \reponse{2cm} &
    \textbf{3)}\;& 24-17= \reponse{2cm}
  \end{align*}
\end{exemple}

\begin{defi}{Termes}
  Les nombres qui composent la somme (ou la différence) sont appelés les
  \reponse{4cm} % termes
  de la somme (ou la différence).
\end{defi}

\begin{bclogo}[logo=\bcoutil, noborder=true, margeG=-0.33]{\hspace{.7mm}Méthode
: poser une addition et une soustraction}
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la somme de $45,3$; $821$ et $370,96$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=7x7, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la différence de $164,8$ et $92,72$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=7x7, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{bclogo}

\begin{prop}
  Si on modifie l'ordre des termes \textbf{d'une somme}, ou si on regroupe
  différemment les termes d'une somme, cela ne change pas la valeur de cette
  somme.
\end{prop}

\begin{exemple}
  On a
  \begin{align*}
    13+9+27+11 &= 9+13+27+11 \\
    &= 9+11+13+27 \\
    &= 20+40\\
    &= 60.
  \end{align*}
  Pour faciliter le calcul, on peut faire des regroupements astucieux, ici
  $9+11=20$ et $13+27=40$.
\end{exemple}

\begin{defi}{Ordre de grandeur}
  Un \textbf{ordre de grandeur} d'un calcul est le résultat obtenu en effectuant
  l'opération avec des valeurs approchées des nombres intervenant dans ce
  calcul.
\end{defi}

\begin{exemple}
  On a $151,89\approx 150$ et $37,9\approx40$. Donc
  \begin{align*}
    151,89+37,9 &\approx 150+40 \\
   &\approx 190.
  \end{align*}
\end{exemple}

%TODO: poser une addition ?

\section{Multiplications}

\begin{defi}{Multiplication}
  La \reponse{4cm}% multiplication
  est l'opération qui consiste à calculer le \reponse{4cm}% produit
  de plusieurs nombres.
\end{defi}

\begin{defi}{Facteurs}
  Dans une multiplication, les nombres que l'on multiplie s'appellent des
  \reponse{4cm}.% facteurs
\end{defi}

\begin{exemple}
  Dans la multiplication $4\times3=12$, les nombres $4$ et $3$ sont les facteurs
  du produit, et $12$ est la valeur du produit de $4$ par $3$.
\end{exemple}

\begin{bclogo}[logo=\bcoutil, noborder=true, margeG=-0.33]{\hspace{.7mm}Méthode
: poser une multiplication}
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la multiplication de $27$ et $12$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=7x7, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la multiplication de $56,2$ et $0,17$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=7x7, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{bclogo}

\begin{prop}
  Si on modifie l'ordre des facteurs \textbf{d'un produit} ou si on regroupe
  différemment les facteurs d'un produit, cela ne change pas la valeur de ce
  produit.
\end{prop}

\begin{exemple}
  On a
  \begin{align*}
    5\times17\times3\times2 &= 17\times 5\times 3\times 2\\
    &= 17\times3\times5\times2\\
    &= 51\times10\\
    &= 510.
  \end{align*}
  Pour faciliter le calcul, on peut faire des regroupements astucieux, ici
  $5\times2=10$ et $17\times3=51$.
\end{exemple}

\begin{prop}
  Quand on multiplie un nombre par $10$; par $100$; par $1\,000$;
  $\ldots$, chaque chiffre de ce nombre prend une valeur $10$ fois; $100$
  fois; $1000$ fois; $\ldots$, plus grande. Cela revient à décaler la virgule à
  droite (ou ajouter des zéros) $1$ fois; $2$ fois; $3$ fois; $\ldots$.
\end{prop}

\begin{exemple}
  On a par exemple
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& 13\times 10 = \reponse{2cm} & % 130
    \textbf{2)}\;& 4,5\times 100 = \reponse{2cm} & % 450
    \textbf{3)}\;& 0,097 \times 1000 = \reponse{2cm} % 97
  \end{align*}
\end{exemple}

\begin{prop}
  Quand on multiplie un nombre par $0,1$; par $0,01$; par $0,001$;
  $\ldots$, chaque chiffre de ce nombre prend une valeur $10$ fois; $100$
  fois; $1000$ fois; $\ldots$, plus petite. Cela revient à décaler la virgule à
  gauche (ou enlever des zéros) $1$ fois; $2$ fois; $3$ fois; $\ldots$.
\end{prop}

\begin{exemple}
  On a par exemple
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& 13\times 0,1 = \reponse{2cm} & % 1,3
    \textbf{2)}\;& 45\times 0,01 = \reponse{2cm} & % 0,45 
    \textbf{3)}\;& 97,5 \times 0,001 = \reponse{2cm} % 0,0975
  \end{align*}
\end{exemple}

\section{Priorités opératoires}

\begin{regle}
  Dans une expression avec des parenthèses, on commence par effectuer les
  calculs qui sont à l' \reponse{4cm} % intétieur
  des parenthèses.
  Dans une expression sans parenthèse, la \dotfill\\ % multiplication
  est prioritaire sur \reponse{4cm} % l'addition 
  et la \reponse{4cm}. % soustraction
\end{regle}

\begin{exemple}
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\; (10-2)\times 3 &= \reponse{2cm} &
    \textbf{2)}\; 10-2\times 3 &= \reponse{2cm} &
    \textbf{3)}\; 10\times 3 - 2\times 3 &= \reponse{2cm} \\
    &= \reponse{2cm} &
    &= \reponse{2cm} &
    &= \reponse{2cm}
  \end{align*}
\end{exemple}

\section{Calculer avec des durées}

\begin{defi}{Heures, minutes, secondes}
  On a les égalités suivantes.
  \begin{align*}
    1\text{ jour } &= \reponse{2cm}\mathrm h &
    1\text{ h } &= \reponse{2cm}\mathrm{min} &
    1\text{ min } &= \reponse{2cm}\mathrm s
  \end{align*}
\end{defi}

\begin{methode}
  Pour \textbf{calculer avec des durées}, on a deux solutions :
  \begin{enumerate}
    \item effectuer les calculs séparément sur les jours, heures, minutes et
      secondes ;
    \item convertir toutes les durées dans la même unité puis effectuer les
      calculs.
  \end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exemple}
  \begin{minipage}{.45\textwidth}
    \begin{center}
    Calculer $3\times(1\;\mathrm h \;42\;\mathrm{min})$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
    \end{center}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.45\textwidth}
    \begin{center}
      Calculer $3\;\mathrm h\;13\;\mathrm{min}-1\;\mathrm h\;27\;\mathrm{min}$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}

\end{document}
